\section[Le message et sa tension]{Mais une carte, c'est aussi un acte~--- le message et sa tension}

La section précédente a établi ce qui distingue structurellement la carte du graphe : la carte encode une métrique globale cohérente, le graphe n'encode que des relations locales. Mais cette caractérisation laisse de côté une dimension essentielle : la carte n'est pas seulement un espace~--- c'est un espace construit par quelqu'un, pour dire quelque chose.

Toute carte procède de choix. Que représenter et que laisser de côté~? À quelle échelle~? Selon quelle projection~? Ces décisions ne sont jamais neutres. La projection de Mercator, mise au point au \textsc{xvi}\up{e} siècle pour faciliter la navigation maritime, est mathématiquement remarquable~: les lignes droites y correspondent à des caps constants, ce qui la rend indispensable pour tracer une route en mer. Mais cette propriété a un coût~: les surfaces y sont déformées de façon croissante avec la latitude. Le Groenland y apparaît aussi étendu que l'Afrique, alors que l'Afrique est quatorze fois plus grande. Ce n'est pas une erreur~--- c'est la conséquence directe du message que Mercator voulait transmettre. La projection de Peters, proposée au \textsc{xx}\up{e} siècle en réaction, corrige les surfaces mais déforme les formes. Aucune projection ne préserve simultanément les distances, les surfaces et les angles~--- chacune sacrifie une propriété pour en préserver une autre, et ce sacrifice incarne un point de vue sur ce qui compte.

Harley et Wood l'ont montré de façon détaillée~: les cartes ne sont jamais de simples reflets du monde \parencite{harley2001, wood1992}. Elles en sont des constructions argumentatives. Chaque choix de représentation~--- ce qu'on inclut, ce qu'on omet, ce qu'on met en avant~--- porte une intention, souvent politique ou idéologique. L'Angleterre ou la France au centre du monde. L'orient en haut ou le nord. Ces conventions ne sont pas innocentes~: elles façonnent la manière dont les lecteurs conceptualisent l'espace, et par là, le monde.

Si toute carte est un argument, un argument peut-il être trop fort~? C'est ici qu'apparaît une tension constitutive. La carte qui prescrit trop précisément ce que le lecteur doit voir, et dans quel ordre, se transforme en autre chose~: un schéma, un diagramme de flux, une notice. Dans un diagramme de processus, le lecteur suit un chemin balisé depuis une entrée définie vers une sortie définie. Il n'y a pas de position libre dans cet espace~--- il y a un parcours imposé. La carte routière, en revanche, dit simplement~: voici le réseau. Chaque conducteur s'en empare pour un trajet que le cartographe n'a pas prévu et ne pouvait pas prévoir. Le schéma ferme l'interprétation~; la carte l'ouvre.

Cette tension n'est pas accidentelle~--- elle est constitutive de la carte comme forme. La carte vit dans l'espace entre deux pôles. Trop de message, trop de direction~: elle glisse vers le schéma, qui prescrit un parcours et ne laisse aucune liberté de navigation. Trop peu de réduction, trop peu de sélection~: elle se rapproche du territoire lui-même, qui contient tout et ne dit rien. Une représentation exhaustive qui ne simplifie rien n'est plus une carte~--- ce n'est plus une réduction intentionnelle, mais une duplication. La perte d'information n'est pas un défaut de la carte~: c'est l'une de ses conditions d'existence.

Les cartogrammes illustrent jusqu'où peut aller cette tension. En déformant les surfaces géographiques pour les rendre proportionnelles à une variable~--- la population, le PIB, le nombre de décès~--- le cartogramme sacrifie explicitement la métrique spatiale au service du message thématique. L'Afrique y gonfle, le Groenland rétrécit. Pourtant, le cartogramme reste reconnaissablement une carte~: les pays demeurent voisins de leurs voisins réels, les continents restent identifiables, et le lecteur peut encore dériver des relations entre éléments non explicitement reliés. La métrique globale cohérente subsiste~--- déformée, mais présente. Ce qui fait que le cartogramme reste une carte plutôt qu'un schéma, c'est précisément cette survivance d'un espace habitable, malgré la radicalité du message.

Cette capacité d'habitation~--- se projeter librement dans l'espace représenté, sans position de départ imposée~--- n'est pas un détail secondaire. Elle est peut-être la propriété la plus fondamentale de la carte, et la moins souvent explicitée. C'est elle qu'il faut maintenant examiner directement.